\chapter{Introdução}
\label{ch:introducao}

A FEEES é uma organização religiosa, apolítica, de caráter doutrinário, filantrópico e cultural, segundo os fundamentos científicos, filosóficos e morais da Doutrina Espírita, resultante da união das sociedades espíritas sediadas no Estado do Espírito Santo, que objetiva unificar, orientar, coordenar e dinamizar o movimento espírita no Estado e participar do movimento espírita nacional, para divulgar o Espiritismo com base na Codificação de Allan Kardec, no seu tríplice aspecto: científico, filosófico e moral.

A FEEES realiza uma série de atividades por meio da ação de seus departamentos, acompanhados pelos vice-presidentes, além da tesouraria e secretaria, todos coordenados pela presidência. Ela possui um site que provê informações sobre estrutura (diretoria, departamentos, instituições, etc.), e sobre outras informações relevantes para o meio espírita. Para agilizar alguns processos referentes às atividades citadas anteriormente foi idealizado um sistema de gerenciamento denominado Sistema de Informação Gerencial do Movimento Espírita (SIGME).

O SIGME foi idealizado para permitir o cadastro de espíritas e/ou instituições e, que os mesmos, pudessem utilizar o sistema para gerenciar conteúdos dos sites das instituições, gerenciar e organizar eventos, ter um controle financeiro com geração de boletos para cobrança, controle de assinantes informativos, agendamento de registros de atividades, entre outros.

Dado que o núcleo do SIGME, incluindo o cadastro das instituições e dos espíritas, foi desenvolvido anteriormente por \citeonline{regis-pg18}, este trabalho consiste na inclusão de dois novos módulos, a saber:

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Módulo de Gerenciamento de Eventos}\label{en.modulo.gerenciamentoEventos} 
	Muitas das atividades desenvolvidas pela FEEES são palestras, congressos e/ou eventos destinados para o público que, em muitos casos, precisa se inscrever para participar de tais eventos. A inscrição em determinada atividade é realizada no site da FEEES, tendo o usuário que procurar o evento e enviar determinados dados para realizar a sua inscrição.
	O novo módulo exibe para o usuário todos os eventos cadastrados no sistema, permitindo que o mesmo escolha qual evento ele gostaria de participar --- bastando preencher a ficha de inscrição pré-determinada por quem criou o evento. Para uma maior facilidade do usuário, são exibidas todas as atividades que o mesmo participou ou se inscreveu e, caso for de seu interesse, o mesmo pode cancelar a sua participação no evento. 
	Esse módulo facilita a comunicação dos participantes com os organizadores do evento, além de adicionar facilidades aos organizadores (tais como a exibição da lista dos inscritos, e a geração automática dos crachás do evento).

	\item \textbf{Módulo de Gerenciamento de Gestão}\label{en.modulo.gerenciamentoGestao} 
		
	Outras informações que a FEEES exibe para os usuários que acessam o seu site é a sua estrutura atual --- composta de um presidente, 4 vice-presidentes que são responsáveis pelas áreas de Administração, Unificação, Educação e Doutrina, além dos Conselhos (Fiscal e Regional Espírita). Essa estrutura se modifica ao longo dos anos, com novas eleições.
	O usuário cadastrado no sistema tem a possibilidade de visualizar não só a estrutura atual da FEEES, ou de outra Instituição cadastrada no sistema, como suas gestões passadas. 
	Após novas eleições o sistema permite o cadastro dessa nova gestão, permitindo que usuários cadastrados sejam designados para os cargos existentes. Isso facilita o controle das gestões das instituições e a divulgação da mesma.
	
\end{enumerate}

\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}
O objetivo geral desse projeto consiste em aprimorar um sistema com interface Web, responsivo, com os dois novos módulos citados anteriormente, utilizando conceitos estudados durante o curso de Engenharia de Computação. 

Os objetivos específicos do projeto são:
\begin{enumerate}{
	\item{Levantar e especificar os requisitos para termos um escopo definido do que deve conter os dois novos módulos, utilizando conceitos aprendidos na disciplina de Engenharia de Software;}
	\item{Definir a arquitetura do sistema utilizando o método FrameWeb~\cite{vitor-dissertacao2007} e detalhar essa arquitetura em um Documento de Projeto, utilizando conceitos das disciplinas: Engenharia de Software e Desenvolvimento Web;}	
	\item{Implementar o sistema de acordo com a arquitetura sugerida, buscando \textit{frameworks} e ferramentas já existentes para auxiliar no desenvolvimento e utilizando conceitos das disciplinas: Desenvolvimento Web, Programação III, Estrutura de Dados I e Banco de Dados;}
	\item{Apresentar o trabalho desenvolvido.}
}
\end{enumerate}

\section{Metodologia}
\label{sec:metodologia}

A metodologia desse trabalho foi composta pelas seguintes atividades:

\begin{enumerate}
	\item \textit{Leituras preparatórias:} estudo das boas práticas de Engenharia de Software e de Requisitos, dos padrões de design e desenvolvimento de uma interface Web, de banco de dados e do mapeamento objeto/relacional, dos conceitos de UML, da programação orientada a objetos --- em específico, a linguagem Java e seus padrões ---, entre outros;
	
	\item \textit{Elaboração dos documentos:} inicialmente foi elaborado o Documento de Requisitos do sistema, contendo o mini-mundo, os requisitos funcionais (RF), requisitos não funcionais (RNF), regras de negocio (RN), os modelos de casos de uso para cada um dos subsistemas e o modelo estrutural do projeto. Em seguida, foi construído o Documento de Projeto que contém uma breve descrição dos softwares e \textit{frameworks} utilizados no desenvolvimento, as técnicas para garantir a qualidade do código desenvolvido e a descrição da arquitetura de software do sistema, utilizando aqui os conceitos do método FrameWeb;
	
	\item \textit{Estudo das tecnologias:} estudo das boas práticas das linguagens e softwares utilizados, sendo alguns deles: linguagem Java, Modelo MVC (\textit{Model-View-Controller}), EJB, CDI, JSF, JPA, Primefaces, SQL, entre outros;
	
	\item \textit{Implementação do sistema:} implementação dos dois novos módulos de acordo com as tecnologias estudadas;
	
	\item \textit{Redação da monografia:} escrita da monografia, utilizando a ferramenta \LaTeX\ e o modelo de documento abnTeX2.\footnote{\url{http://www.abntex.net.br}.}
	
\end{enumerate}


\section{Organização do Texto}
\label{sec:organizacao}

Esse trabalho está organizado da seguinte maneira:
\begin{itemize}
	\item O Capítulo~\ref{ch:introducao} refere-se à introdução do trabalho e apresenta os \hyperref[sec:objetivos]{Objetivos} e a \hyperref[sec:metodologia]{Metodologia};
	\item O Capítulo~\ref{ch:referencialTeorico} resume o referencial teórico do trabalho, apresentando e explicando alguns conceitos necessários para o entendimento do mesmo;
	\item O Capítulo~\ref{ch:requisitos} apresenta a especificação dos requisitos do sistema, descrevendo o mini-mundo e exibindo os diagramas e casos de uso;
	\item O Capítulo~\ref{ch:projeto} descreve a arquitetura do sistema, mostra a implementação do sistema e exibe algumas telas das novas funcionalidades do sistema;
	\item O Capítulo~\ref{ch:conclusao} contém a conclusão do projeto e as considerações finais onde é indicado possíveis melhorias para o projeto de acordo com as novas práticas abordadas nas interfaces Web.
\end{itemize}